姚松炎：東大嶼人工島項目將虧損5900億元

這兩天有讀者查詢如何計算東大嶼人工島項目的盈利/虧蝕率，特此簡介如下 (更詳細的DCF計法可個別教授)：

1。關於總開發成本9500億元，可參考我在星期日明報的計法 [1]。(以2023年造價計算，未計MOD)

2。根據施政報告以110萬人口為上限，假設每戶平均人數為2.7人，即共需約40萬伙住宅。(若以下限計算，收入更低)

3。以每伙平均750平方英尺建築面積計算，即共3億平方英尺住宅樓面面積

4。公私營7:3比，即私樓樓面面積為9000萬平方英尺

5。以每尺賣地價4000元計(2023年AV價)，共收3600億港元[2]。(假設增加了這麽多土地，2023年地價仍不跌，否則虧蝕更嚴重。這賣地價數字與建制派議員相同)

6。換言之，項目總虧蝕5900億元 (3600億-9500億)，虧蝕率約為60%。

[1] 姚松炎 (2018) 明日大嶼的投資分析，明報 10月14日。

[2] 不計算非住宅地出售及資助房屋出售金額，因為成本未有計及興建資助房屋成本及開發核心商業區的額外成本

[3] 假設地積比率為5 (已屬較高密度，一般新市鎮為3.5)，私樓用地面積為1800萬平方英尺，約佔總面積1700公頃的10.6%，即住宅總用地合共600公頃，約佔全島面積的35%，已超出一般規劃上限的30%，反映貴細擠不變，仍然虧蝕嚴重！

[4] 由於虧蝕率高，發債需要支付利息，將會令虧蝕更嚴重。(以上計算假設零息)

[5] 大家可以據此計算粉嶺高球場和棕地的盈利/虧蝕率，三者比較後再決定那一選項對未來幾代人最合適和最有利。這是我在議會時建議的挪威模式，向市民提供最少三個選項的可行性比較，讓公眾在充足資訊下作出選擇，而不是連價格都未清楚就決定上馬！

一吹我已經屌左：

明日大嶼，今日水魚！！！！

不過最大既魔鬼唔係賺蝕，而係依萬幾兩萬億既地極可能又係支共買，到時必又有借口焗港豬哽大lot印爆冥紙變做HKD！！！

仲未計商用地？

有地鐵直通西環同埋南面無限海景都係賣4000蚊呎，算唔算良心政府

香港地每2.7人住750尺嘅話 無人屌政府啦😂

5。以每尺賣地價4000元計(2023年AV價)，共收3600億港元[2]。(假設增加了這麽多土地，2023年地價仍不跌，否則虧蝕更嚴重。這賣地價數字與建制派議員相同)

雖然話供應大增同埋樓價有升有跌，但係分階段落成影響應該唔大

[2] 不計算非住宅地出售及資助房屋出售金額，因為成本未有計及興建資助房屋成本及開發核心商業區的額外成本

興建資助房屋個成本同收入根本係另一盤數，由房協揹或者額外注資。你要計收支ge話，根本唔洗起公屋居屋啦
開發核心商業區有咩額外成本？鋪utilities？

每塊住宅地皮中，已包括商業樓面

當年鳩鐵諮詢時造價都係140~170億
結果呢?

人工又唔見佢升4,5倍

讀多幾版經濟先出黎乞$0.5啦仆街！！！

$4000呎
地價平咁多
到時D樓價一定平到
但依D市民得益又唔計

根據施政報告以110萬人口為上限，假設每戶平均人數為2.7人，即共需約40萬伙住宅。(若以下限計算，收入更低)

3。以每伙平均750平方英尺建築面積計算，即共3億平方英尺住宅樓面面積

4。公私營7:3比，即私樓樓面面積為9000萬平方英尺

人地由頭到尾用住宅面積計算推論，點樣可以得出9000萬平方英尺包括商業樓面?

冇錯
一萬億只係保守估計
回歸後大型工程超支倍係幾何級數上
到最後變成5萬億10億元其實唔難

係咪益班內房架

香港要地

而家一係比大陸佬買砂做顧問做工程

一係比錢班新界佬屯地波地產商買地

新界佬地產佬就一定反你個填海

咁香港市民如果兩個方法都唔想嘅話，仲會唔會有第三個方案比到出黎？